\documentclass[main]{subfiles}

\begin{document}

\begin{abstract}

Este Proyecto Fin de Carrera ha realizado el diseño y la implementación de la aplicación social Faborez, para la petición de favores instantáneos. El desarrollo se ha realizado en un marco de integración y colaboración directa de los usuarios en el proyecto, partiendo de un \acrlong*{mvp} inicial e integrando su \emph{feedback} en la progresiva ampliación de las características del servicio.

En implementación se han utilizado tecnologías emergentes, todas de código abierto: \gls*{mongodb} y \gls*{redis} para el almacenamiento de datos, \gls*{sails} como plataforma base para el \gls*{backend} y desarrollando como clientes una aplicación web y otra Android nativa.

\end{abstract}

\begin{otherlanguage}{basque}
\begin{abstract}

Karrera Amaierako Proiektu honek Faborez-en, berehalako faboreak eskatzeko aplikazio sozialaren, diseinu eta inplementazioa burutu du. Garapena proiektuan erabiltzaileen integratze eta lankidetza zuzena eman den testuinguru batean gauzatu da, \acrlong*{mvp} batetik abiatuz eta beraien \emph{feeback}-a zerbitzuaren ezaugarrien etengabeko handiagotzean integratuz.

Inplementaziorako teknologia berriak erabili dira, guztiak kode irekikoak: \gls*{mongodb} eta \gls*{redis} datuen biltegiratzeko, \gls*{sails} \gls*{backend}-aren euskarri nagusia izanik eta bezero modura web aplikazioa eta Android sistema eragilerako berezko aplikazioa garatuz.

\end{abstract}
\end{otherlanguage}


\begin{otherlanguage}{english}
\begin{abstract}

This Final Degree Project accomplished the design and coding of Faborez, a social app for requesting instant favors. The development has been carried out with the direct integration and cooperation of the users into de project, starting with an initial \acrlong*{mvp} and integrating their feedback in a continuous feature growth.

The development has been made using recent technologies, all of them based on open source: \gls*{mongodb} and \gls*{redis} for data storage, \gls*{sails} as the platform supporting the backend and developing both web and Android clients.

\end{abstract}
\end{otherlanguage}


\end{document}
